###### ПИбд-41 Омётов Николай

# Лабораторная работа №3

## Деревья решений

### Как запустить лабораторную работу

1. Установить python, numpy, sklearn
1. Запустить команду для первого задания `python main1.py`
1. Запустить команду для второго задания `python main2.py`

### Использованные технологии

python, numpy, sklearn

### Что делает программа?

#### Часть 1

По данным о пассажирах Титаника решите задачу классификации (с помощью дерева решений), в которой по различным характеристикам пассажиров требуется найти у выживших пассажиров два наиболее важных признака из трех рассматриваемых (по варианту).

Вариант 18 Pclass, Age, Ticket.

Была использована модель DecisionTreeClassifier

![alt text](titanic.png "titanic Results")

Оценка модели 0.68

2 главных параметра, выделенных моделью: Age, Ticket(Fare)

#### Часть 2

Решите с помощью библиотечной реализации дерева решений задачу из лабораторной работы «Веб-сервис «Дерево решений» по предмету «Методы искусственного интеллекта» на 99% ваших данных. Проверьте работу модели на оставшемся проценте, сделайте вывод.

#### Данные

Набор звуковых файлов разных жанров длиной 30 секунд и 3 секунды.
Уже подготовлено соответственно 2 файла с 57 параметрами файлов в каждом.

#### Цель

С помощью дерева решений классифицировать звуковые файлы

#### Модель

Модель использованная в ходе эксперимента DecisionTreeClassifier из пакета sklearn

#### Набор данных genres_features_30_sec

Выбранный начальный набор параметров:

- chroma_stft_mean
- rms_mean
- spectral_centroid_mean
- spectral_bandwidth_mean
- rolloff_mean
- zero_crossing_rate_mean
- harmony_mean

**Количество данных:**
[1000 rows x 7 columns]
**Оценка:**
0.5
**Важность параметров:**
[0.17874005 0.19025553 0.0776152  0.1831285  0.08467236 0.13777473 0.14781362]

Качество неудовлетворительное. Но выведены параметры, которые имеют большую важность.

- chroma_stft_mean
- rms_mean

```text
[1000 rows x 2 columns]
0.3
[0.48966934 0.51033066]
```

Уменьшение количества данных привело к очевидному снижению качества. Возьмёт только те параметры, у которых важность больше 0.1

- chroma_stft_mean
- rms_mean
- spectral_bandwidth_mean
- zero_crossing_rate_mean
- harmony_mean

```text
[1000 rows x 5 columns]
0.4
[0.21466351 0.2207526  0.22313023 0.16017759 0.18127607]
```

Видно зависимость качества модели от количество данных.

Количество параметров | Оценка модели
-- |--
2 параметра | 0.3
5 параметра | 0.4
7 параметра | 0.5

##### genres_features_3_sec

В данном разделе был взят тот же датасет, но с аугментацией данных по 3 секунды, что дало увеличение количества данных.

```text
[9990 rows x 7 columns]
0.52
[0.14434864 0.22048063 0.08105298 0.18043014 0.09108006 0.13664911 0.14595845]
```

```text
[9990 rows x 5 columns]
0.5
[0.17625362 0.24721874 0.22820411 0.16963106 0.17869248]
```

```text
[9990 rows x 2 columns]
0.35
[0.48466807 0.51533193]
```

Количество параметров | Оценка модели без аугментации данных | Оценка модели с  аугментацией данных
--|--|--
2 параметра | 0.3 | 0.35
5 параметра | 0.4 | 0.5
7 параметра | 0.5 | 0.52

Из полученных данных можно сделать вывод, что аугментация повысила качество модели

##### Использование всех параметров

- chroma_stft_mean
- chroma_stft_var
- rms_mean
- rms_var
- spectral_centroid_mean
- spectral_centroid_var
- spectral_bandwidth_mean
- spectral_bandwidth_var
- rolloff_mean
- rolloff_var
- zero_crossing_rate_mean
- zero_crossing_rate_var
- harmony_mean
- harmony_var
- perceptr_mean
- perceptr_var
- tempo
- mfcc1_mean
- mfcc1_var
- mfcc2_mean
- mfcc2_var
- mfcc3_mean
- mfcc3_var
- mfcc4_mean
- mfcc4_var
- mfcc5_mean
- mfcc5_var
- mfcc6_mean
- mfcc6_var
- mfcc7_mean
- mfcc7_var
- mfcc8_mean
- mfcc8_var
- mfcc9_mean
- mfcc9_var
- mfcc10_mean
- mfcc10_var
- mfcc11_mean
- mfcc11_var
- mfcc12_mean
- mfcc12_var
- mfcc13_mean
- mfcc13_var
- mfcc14_mean
- mfcc14_var
- mfcc15_mean
- mfcc15_var
- mfcc16_mean
- mfcc16_var
- mfcc17_mean
- mfcc17_var
- mfcc18_mean
- mfcc18_var
- mfcc19_mean
- mfcc19_var
- mfcc20_mean
- mfcc20_var

```text
[9990 rows x 57 columns]
0.63
[0.04950727 0.01095874 0.01544276 0.02916698 0.01120983 0.00282699
 0.0637127  0.00536873 0.0064731  0.02887706 0.01617062 0.00526504
 0.02565299 0.02150781 0.03862244 0.1135439  0.01246886 0.02970315
 0.05207717 0.01171606 0.00683522 0.02362105 0.01324404 0.04578858
 0.00355172 0.00916992 0.02534512 0.02803998 0.01083478 0.01547736
 0.0106947  0.0117734  0.00838651 0.02571326 0.00734176 0.01020669
 0.00635287 0.01608921 0.00550324 0.01736216 0.00668895 0.01350384
 0.00420927 0.01068814 0.0065706  0.01175267 0.00726076 0.00925725
 0.00435824 0.00954754 0.00550707 0.01641568 0.00732351 0.00731413
 0.01232234 0.01002089 0.00565535]
```

##### Использование только нормализованных (средних) значений (mean)

```text
[9990 rows x 29 columns]
0.67
[0.06432611 0.12402037 0.02247852 0.07566146 0.01960555 0.02435728
 0.03935885 0.06539466 0.03646497 0.04368788 0.02812653 0.0341455
 0.05728644 0.02834466 0.03693368 0.02462869 0.0229331  0.02942481
 0.02047654 0.02108295 0.02388713 0.02922133 0.01931441 0.01880343
 0.01423578 0.02425983 0.01728561 0.01747405 0.01677988]
```

##### Использование только ненормализованных значений (var)

```text
[9990 rows x 29 columns]
0.5
[0.05843479 0.0717144  0.04083346 0.02810586 0.06001608 0.03151294
 0.05736634 0.14424005 0.03503211 0.05271628 0.02776299 0.02887607
 0.02183972 0.0442816  0.02814737 0.02458598 0.01929323 0.01824984
 0.01950594 0.02484312 0.01713056 0.01251996 0.0204196  0.01595378
 0.01664746 0.01355732 0.01948002 0.02057584 0.02635727]
```

> *параметр tempo участвовал во всех 3 выборках, поэтому сумма параметров (mean+var != all) неодинаковая.

Тип данных | Количество параметров | Оценка модели
--|--|--
all | 57 | 0.63
mean | 29 | 0.67
var | 29 | 0.5

mean имея меньшее количество параметров показала лучший результат. Можно сделать вывод, что вычисление среднего значения даёт прирост к качеству.

---

### Вывод

Главный вывод работы, состоит в том, что модель DecisionTreeClassifier не подходит для решения нашей задачи.
При максимальной оценке 0.67 мы имеем неприемлемое качество, которое не может быть применено на практике.

Сравнение экспериментов показало, что увеличение данных и параметров с очень малого количества на большее даёт прирост в оценке модели. Но стоит отметить, что это верно до определённого момента, который можно вычислить экспериментально.

Также хорошо себя показали приёмы как аугментация и нормализация данных, которые позволили получить большую оценку при одинаковом количестве изначальных данных.
